深入淺出–針對新陳代謝來醫治癌症(一)

透過進食，我們能夠從食物中獲取身體所需的能量。這過程亦稱之為新陳代謝。

有無數證據顯示，癌細胞的新陳代謝與正常的細胞有著顯著的分別。
正因如此，有不少科學家抱有一個信念，希望透過針對癌細胞的新陳代謝來抑止癌細胞的生長，甚至是達消滅癌細胞之效。

（圖2）半胱胺酸 (Cysteine)是氨基酸的一種，亦即是組成蛋白質的基本單元。

我們可以透過直接進食來攝取Cysteine，又或者依靠肝臟將特定兩隻氨基酸(Methionine及Serine)轉化成為Cysteine供我們所用。

有科學家嘗試從飼養癌細胞的營養液中剔除Cysteine，發覺部份癌細胞的生長速度有所減慢，而有部份的癌細胞則趨向死亡(Ref1)。

（圖3）從營養液剔除Cysteine後，身體攝取Cysteine的辦法便只剩下依靠肝臟將同為氨基酸的Methionine及Serine轉化成為Cysteine。

而各種剔除Cysteine便會死亡的癌細胞的共通點，就是缺乏一隻名為5-methylthioadenosine phosphorylase(MTAP)的蛋白酶。

失去MTAP後，細胞會傾向將Methionine轉化成為一系列名為Polyamine的物質，導致身體失去製作Cysteine的手段。

更甚的是，產生Polyamine的過程中將會產生游離基，而制衝游離基的Glutathione卻則依靠Cysteine作為原材料。

因此，缺乏MTAP的癌細胞若然沒有外來Cysteine供應的話，便會因游離基數量過多而導致死亡。

環觀各種癌細胞，膠質母細胞瘤（Glioblastoma)有較大的機會因基因變異而失去MTAP基因。

根據上述研究結果，若癌症病人的癌細胞證實缺乏MTAP基因的話，在餐單中剔除進食Cysteine氨基酸或許是一個副作用相對上為微的理性選擇。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

制衡

多謝樓主 好有心機!! 今日又學到新野啦

幫推

預祝新年快樂

大家咁話

呢個post啱麵神睇

游離基係咩黎

導致氧化作用的化學物，成日話抗氧化抗氧化，就是想減低依啲游離基。

：殺鳩哂佢就啱

但身體正常運作要有適量的游離基，唔可以無哂

人體真係好撚矛盾

好複雜

新年快樂身體健康

大家都新年快樂